\documentclass[numbering=fraction]{beamer}

\usepackage[bulgarian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber]{biblatex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{xcolor}

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}

\addbibresource{bibliography.bib}

\uselanguage{Bulgarian}
\languagepath{Bulgarian}

\graphicspath{{pictures/}}

\title{Архитектура I}
\titlegraphic{\vspace{4cm}\flushright\includegraphics[width=2cm,height=2cm]{tues-logo.png}}
\author{Кристиян Стоименов}
\institute{ТУЕС,\\\textbf{ПВМКС}}
\date{\today{}}

\begin{document}
\include{common}

\begin{frame}[plain]
\maketitle
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
\section{Ядро}
\end{frame}

\begin{frame}{Какво е архитектура?}
\pause
Зависи :/
\pause
\bigskip
\begin{itemize}
\item ISA (\textit{instruction set architecture});
\item Микроархитектура
\item Хардуер
\end{itemize}
\pause
Обикновено някое от тях.
\end{frame}

\begin{frame}{ISA}
\begin{itemize}
\item Предназначние/клас (\textit{class of ISA}) - \textit{general purpose}
	най-вероятно; \textit{register-memory} \& \textit{load-store};
\item<2-> Достъп до паметта - дали се допускат \textit{unaligned} достъпи;
\item<3-> Режими на адресиране;
\item<4-> Операции и операнди;
\item<5-> и т.н.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Микроархитектура}
Обаче, \texttt{AMD Operton} и \texttt{Intel Core i7} имплементират едно и също
ISA (80x86), а са различни архитектури.
\pause
Това е поради разлики в микроархитектурата - т.е начина, по който е
имплементиран ISA. Някои по-интересни аспекти (сред много други) са например
\pause
\begin{itemize}
\item Кешове;
\item Out-of-order изпълнение;
\item Преименуване на регистри.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Общ модел}
\begin{figure}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{arch-von-neumann.png}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Общ модел}
Фундаменталните компоненти са:
\begin{itemize}
\item Процесор\onslide<2->{, съдържащ АЛУ, регистри, контролен блок и т.н;}
\item<3-> Памет\onslide<4->{, съхраняваща самите програми и данни, необходими им;}
\item<5-> Вход/изход\onslide<6->{, служещи за комуникация с външния свят.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
Изпълнение на една инструкция \footnote {Това описани е доста общо и до голяма степен неточно. За повече информация виж \textit{pipelining}.}:
\begin{enumerate}
\item Извличане (\textit{fetch});
\item Декодиране (\textit{decode});
\item Изпълнение (\textit{execute});
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Пример с емулатор}
\begin{figure}
\includegraphics[height=.6\textwidth]{6502-emulator.png}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
	\Large{\textcolor{blue}{\underline{Chapter 6. AVR CPU Core}}}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Прекъсвания}
\begin{itemize}
\item Комуникационен механизъм, алтернатива на \textit{polling};
\item Дейността се поддържа от \texttt{(A)PIC};
\item Bird's eye view - процесорът паузира и изпълнява нещо кратичко;
\item \textit{Level-triggered} и \textit{edge-triggered};
\item Избира се най-високо приоритетното прекъсване;
\item Започва изпълнение на \textit{interrupt handler} на следващата
	инструкция.
\end{itemize}
\break
Някои основни видове прекъсвания (при \texttt{Atmel 328P}):
\begin{itemize}
\item Външни (\textit{external});
\item При промяна на състоянието (\textit{pin change});
\item Свързани с таймерите (\textit{timer overflow/compare match});
\item Свързани с интерфейсите (\textit{SPI transfer complete; USART complete});
\item Други (\textit{ADC complete; EE Ready}).
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Как ``възникват'' прекъсванията?}
\begin{itemize}
	\item Общ процес е описан на \linktext{стр. 15}.
	\item Какво е \textit{interrupt vector}? \linktext{стр. 50}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
	\Large{\textcolor{blue}{\underline{Chapter 11. Interrupts}}} \\
	\pause
	\Large{\textcolor{blue}{\underline{\&}}} \\
	\Large{\textcolor{blue}{\underline{Chapter 12. External Interrupts}}}
\end{frame}

\begin{frame}{Как използваме външните прекъсвания?}
\begin{itemize}
\item Четем \linktext{Register Description, стр. 54}
\pause
\item \texttt{EICRA}, \texttt{EIMSK} \& \texttt{EIFR};
\end{itemize}
\pause
\begin{block}{Пример}
\smallskip
Да закачим бутон с прекъсване, конфигурирано чрез регистри, който да променя
състоянието на вградения светодиод.
\end{block}
\begin{itemize}
	\item[\imagebullet{tinkercad-logo.jpg}] \href{https://www.tinkercad.com/things/1jcN3TyQsbX-spectacular-fulffy-rottis/editel?sharecode=hoE7qfqyBoBMDsOqutfBekSIZXxgnaKrXY2mTdMmxDc}{\linktext{решение}}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Как работи \texttt{attachInterrupt()}?}
\pause
\begin{itemize}
	\item[] \texttt{\$ git clone git@github.com:arduino/ArduinoCore-avr.git}
	\item[] \texttt{\$ git grep attachInterrupt}
\end{itemize}
\pause
\textbf{Бонус задача.}
\end{frame}

\begin{frame}{Как използваме прекъсвания при промяна в състоянието?}
\begin{itemize}
\item Четем \linktext{Register Description, стр. 56}
\pause
\item \texttt{PCICR}, \texttt{PCIFR} \& \texttt{PSMSKx};
\end{itemize}
\pause
\begin{block}{Пример}
\smallskip
Да закачим бутон с прекъсване, конфигурирано чрез регистри, който да променя
състоянието на вградения светодиод.
\end{block}
\begin{itemize}
	\item[\imagebullet{tinkercad-logo.jpg}] \href{}{\linktext{решение}}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}
\includegraphics[width=1\textwidth]{arduino-uno-pinout.png}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[noframenumbering,plain,allowframebreaks]
\section{Литература}
\begin{itemize}
\item \fullcite{vmks_gitlab_atmel328p_ds}
\item \fullcite{bear10}
\item \fullcite{henessy19}
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
